呢個衝擊金融體系既方法係有用的(己有某金管局高層確認)

【專欄】撳一日錢係無用架！
文章日期：2019年8月16日
「Remember it’s now or never!」《凜冬烈火：烏克蘭為自由而戰》(Winter on Fire)導演艾菲尼夫斯基（Evgeny Afineevsky）撰寫公開信鼓勵抗爭者，與其譯為「機不可失」，不如譯為「有今生無來世」。面對政府對訴求的冷處理，目前抗爭者的行動，已經由街頭逐步升級至針對香港的國際金融中心地位，包括不消費、堵塞國際機場等，抗爭者最新發起的不合作運動是集體提款。不過大家要知道，集體提款後果嚴重，這亦是發起人或者一般抗爭者沒有告訴你的秘密。

歷史上，本地銀行爆出集體提款並非什麼新鮮事，往往出現在金融危機、政局不穩或發生重大政治事件前後，包括1968年明德銀號(67暴動後)、1983年9月的恒隆銀行(中英談判)及1989年中資金融機構被提款(64事件)等。已結業的《新報》在1989年6月6日以〈抗議北京血腥鎮壓民眾 市民紛撤中資銀行戶口〉為題，報道6月5日當日有不少港人到中資銀行取消戶口，報道指出：「記者昨午二時到葵涌一間南洋商業銀行視察，當時約有30名顧客。一名職員接受訪問時稱，上午來提取的客戶比較多，但很難估計有多少人，不過就好像月頭出糧時一般。這位職員又說，每40至50名客戶中就有一人提走所有的款項，最高額者有20多萬元，而一般的則有幾萬元。」

集體提款除了對個別銀行造成壓力外，對本地金融體系以至整體香港而言影響深遠，隨時造成無可挽回的焦土現象。大家討論得最多的是提走現金令銀行結餘乾涸，拆息上升，然後呢？

研究有什麼影響前大家要先明銀行結餘的運作模式，香港的銀行體系由大大小小有超過30家持牌銀行組成，知名的包括東亞銀行(0023) 、恒生銀行(0011)、創興銀行(1111)、大新銀行(2356)以至滙豐銀行等等，銀行間的資金會互相拆借及存放，例如滙豐銀行突然須要大量資金而頭寸不足的話會向其他銀行借錢，而A銀行向B銀行借錢的成本稱為銀行同業拆息(HIBOR)，港元同業拆息也就是供樓一族理解的HIBOR，HIBOR貸款時間由隔夜(Overnight)到3個月不等。

銀行體系的資金結餘愈多的話，銀行之間拆借資金相對容易，成本亦即是拆息亦相對較低，這是簡單供應大於需求問題。目前銀行體系的結餘約500多億元，若200萬港人每人提款25,000元的話，銀行體系結餘會抽乾，不同年期的HIBOR均會狂升。

且以一個具體例子講講，1996年5月23日，本地銀行的HIBOR隔夜拆息突然大幅抽升，一眾財金官員以至財經記者雖然感到不尋常，但偏偏不知發生什麼事。有關謎團直至某一天才得以解開，原來首富李嘉誠在當日突然向滙豐銀行要求提走超過10億元現金，那些現金最終被袋進紅白藍膠袋並非什麼秘密。

由於HIBOR同時用在樓宇按揭上，也就是大家知道的H按。目前H按是1個月HIBOR再加1.25厘，以8月15日的1個月HIBOR為2.1428計算，H按供樓息率是3.3928厘，不過樓按一般設有上限(最優惠利率減2.65厘)，以滙豐最優惠利率5.125厘計，實際上限是2.475厘。即是貸款480萬元、借足25年月供2.1473萬元，正因為H按設有上限，短期HIBOR 是否上升其實對供樓人士影響不大。那麼問題在那裡呢？

集體提款最大問題是其持續性，假如市民不斷提走銀行存款再以現金囤積，銀行體系結餘乾涸後將直接影響到銀行的可拆息資金。以簡單例子形容的話，即是客戶A希望向銀行B貸款(樓按、車按、企業貸款)，但銀行B沒有足夠資金拆借，結果銀行B被迫要以較高的利息吸引港元存款。招商永隆在8月13日上調半年期港元存款利息0.15厘至2.55厘便是其中一個警號。

銀行可以拆借出去的資金變得不足，屆時或須要早於美國加息以吸引資金，銀行整體資金不足同時會令到利率差收入(NIM)收窄繼而影響銀行盈利，最後最後導致焦土出現，希望大家明白提款的危險性及不要長期地、持續地提款。

李鴻彥

唔好意思，借一借位～

解放軍係10分鐘之內就可以落黎軍管香港
美國可以一夜之間取消香港關係法
隨便一樣野都足以致命
令所有外資撤退，港元急速貶值

保護自己資產，全民唱美元現鈔！

有用
抗爭唔係一日就成功
塞機場都唔係一日就搞掂
一出糧就拎出黎又或者換美金
只要大家習慣
個影響將會愈黎愈大
大到連本身無做嘅有錢人驚
佢地都拎錢運動就會成功

19號隔夜又跌返落1.02

港爆

推

個方向係 :
提款唔係為左公義, 大家都只係為左保命
公義值幾多錢??
自己條命先值錢架嘛, 香港人

Push

agger 要抗大恐慌情緒

大陸成日都降低存款準備金率架啦，係會降低評級，士急馬行乜都得啦！

823

824

825

要申報禁令禁止提款

其實拎唔拎錢出黎,換唔換美金係一個信心問題,如果你對香港同中共政府有信心,咁你就可以生活如常。但係如果你唔信嘅,你就拎錢出黎換美金保值。而家係用你嘅行動黎表達你對香港同中共嘅信心呀

正經post推 打擊香引以為傲既經濟體系先最入肉

咁快

就正如出黎遊行，都係要人多至有效。
但如果個個諗住，我一個人小小出黎行無乜影響，咁結果個遊行就係因為人少而無乜影響。